# Исследовательское задание

## Тема

Отклонение от пропорциональности и избирательные системы

## Оценивание

Сложный вопрос (до 4 баллов)

## Требования

Насколько далеко от идеальной пропорциональности отклоняются результаты выборов в разных  
странах из-за использования разных электоральных систем? В рамках этого задания вам предлагается  
ответить на этот вопрос.

Отберите не менее 12 случаев парламентских выборов по разным системам. Вычислите отклонение  
от пропорциональности по любой из известных нам формул (разумеется, формула выбирается одна  
и та же для всех случаев):  
* Индекс Лузмора-Хэнби
* Индекс Рэ
* Индекс Грофмана
* Индекс Лейпхарта
* Индекс Галахера

Исходные данные, конечно, необходимо включить в работу — в том объеме, который позволяет  
воспроизвести/проверить ваши вычисления.

Представьте свои результаты и кратко обозначьте выводы:
* Какая система показала себя лучше всего?
* Какая система показала себя хуже всего?
* Насколько велика разница между рассмотренными вами случаями?

Совет: 
* формулы для отклонения от пропорциональности можно найти в материале "Индексы в компаративистике" к Теме 8;
* о том, где и когда использовались разные избирательные системы, вы можете узнать в материале  
"Democratic Electoral Systems Around the World, 1946-2000" к Теме 8;
* использование электронных таблиц (MS Excel, LO Calc, Google Sheets и проч.) значительно облегчит работу;
* для поиска данных по выборам можно пользоваться материалами Википедии.

